\section{中心極限定理}
\label{clt}
\setcounter{exer}{0}
\setcounter{preexer}{0}
\setcounter{theorem}{0}

\refstepcounter{theorem}

\noindent
{\bf 定理\thesection-\thetheorem}:~ \(X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}\)を密度関数
\(f(x)\)からの大きさ\(n\)の無作為標本とし、\(X_{i}\)の平均\(E(X)\)を\(\mu\)、分散\(V(X)\)を
\(\sigma^{2}\)とする。またのこの標本の標本平均を\(\bar{X}\)、標本平均を
標準化した変数を\(Z_{*}\)とする。すなわち、

\begin{equation}
Z_{*}=
\sum_{i=1}^{n}\frac{X_{i}-\mu}{\sigma\sqrt{n}}=
\frac{\bar{X}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}=Z\sqrt{n}
\label{eq_clt_116}
\end{equation}

\noindent
但し\(Z=\frac{X_{i}-\mu}{\sigma}\)である。
このとき\(Z_{*} \sim N(0,1)\)、すなわち\(Z_{*}\)は標準正規分布に従う。この定理を{\bf 中心極限定理}\index{ちゅうしんきょくげんていり@中心極限定理}という。

\noindent
{\bf 証明\thesection-\thetheorem}:~ \(Z_{*}\)の積率母関数は\(M_{Z_{*}}(t) = E(e^{tZ_{*}})\)だが、
式\ref{eq_clt_116}および式\ref{eq_multi_550}、\ref{eq_expect_prod105}を使うと、

% \begin{eqnarray}
% M_{y_{n}}(t)=M_{\frac{\bar{x}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}}(t)
% =\int^{\infty}_{-\infty}{\rm exp}\left(\frac{\bar{x}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}t\right)f(\bar{x})d\bar{x}\mbox{\hspace{7em}}\nonumber\\
% =\int^{\infty}_{-\infty}\cdots\int^{\infty}_{-\infty}{\rm exp}\left(t\sum_{i=1}^{n}\frac{x_{i}-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}\right)f(x_{1})\cdots f(x_{n})dx_{1}\cdots dx_{n}\nonumber\\
% =\left\{\int^{\infty}_{-\infty}{\rm exp}\left(\frac{x-\mu}{\sigma/\sqrt{n}}t\right)f(x)dx\right\}^{n}
% =\left\{M_{\frac{x-\mu}{\sigma}}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}\right)\right\}^{n}
% \end{eqnarray}

% \lefteqn{M_{z}(t)=\int^{\infty}_{-\infty}\cdots\int^{\infty}_{-\infty}e^{tz}f(x_{1})\cdots f(x_{n})dx_{1}\cdots dx_{n}}

\begin{eqnarray}
M_{Z_{*}}(t) = E(e^{tZ_{*}})
         & = & \int^{\infty}_{-\infty}e^{tz_{*}}f(z_{*})dz_{*}\nonumber\\
         & = & \int^{\infty}_{-\infty}\cdots\int^{\infty}_{-\infty}{\rm exp}\left(t\sum_{i=1}^{n}\frac{x_{i}-\mu}{\sigma\sqrt{n}}\right)f(x_{1})\cdots f(x_{n})dx_{1}\cdots dx_{n}\nonumber\\
         & = & \left\{\int^{\infty}_{-\infty}{\rm exp}\left(\frac{x-\mu}{\sigma\sqrt{n}}t\right)f(x)dx\right\}^{n}=\left\{M_{z}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}\right)\right\}^{n}\nonumber\\
         & = & \left\{\int^{\infty}_{\infty}{\rm exp}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}z\right)f(z)dz \right\}^{n}
\end{eqnarray}

\noindent
ここで、

\begin{equation}
{\rm exp}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}z\right)=1+\frac{tz}{\sqrt{n}}+\frac{1}{2}\left(\frac{tz}{\sqrt{n}}\right)^{2}+\frac{1}{6}\left(\frac{tz}{\sqrt{n}}\right)^{3}+\cdots
\end{equation}

\noindent
となるから、

\begin{eqnarray}
\left\{M_{Z}\left(\frac{t}{\sqrt{n}}\right)\right\}^{n}=\left[\int^{\infty}_{-\infty}\left\{1+\frac{tz}{\sqrt{n}}+\frac{1}{2}\left(\frac{tz}{\sqrt{n}}\right)^{2}+\frac{1}{6}\left(\frac{tz}{\sqrt{n}}\right)^{3}+\cdots \right\}f(z)dz \right]^{n}\nonumber\\
=\left[\int^{\infty}_{-\infty}f(z)dz+\int^{\infty}_{\infty}\frac{t}{\sqrt{n}}zf(z)dz+\int^{\infty}_{-\infty}\frac{t^{2}}{2n}z^{2}f(z)dz+\int^{\infty}_{-\infty}\frac{t^{3}}{6n^{3/2}}z^{3}f(z)dz+\cdots \right]^{n}
\label{eqn25}
\end{eqnarray}

\noindent
となる。ここで、\(\int^{\infty}_{-\infty}f(z)dz=1\)(確率密度関数の定義、全確率の合計は1)、\(\int^{\infty}_{-\infty}zf(z)dz=0\)(\(Z\)の平均は0)、
\(\int^{\infty}_{-\infty}z^{2}f(z)dz=1\)(\(Z\)の分散)より、式\ref{eqn25}は、

\begin{equation}
M_{Z*}(t)=\left[1+0+\frac{t^{2}}{2n}+(n^{-3/2}\mbox{の項})+(n^{-2}\mbox{の項})+\cdots\right]^{n}
\end{equation}

\noindent
かくして、両辺の\(n \to \infty\)における極限を取れば

\begin{equation}
\lim_{n \to \infty}M_{Z_{*}}(t)=e^{\frac{t^{2}}{2}}
\label{eq496}
\end{equation}

\noindent
となり、標準正規分布の積率母関数と一致する。

\begin{flushright}
□
\end{flushright}

\vspace{1em}

\refstepcounter{exer}\label{exer_eq496}
\noindent
{\bf 問題\thesection-\theexer}:~式\ref{eq496}が成り立つことを示せ。
